\section{Флюорография} % (fold)
\label{sec:флюорография}

\subsection{Описание} % (fold)
\label{sub:описание}


Флюорография -- метод рентгенологического исследования, заключающийся в фотографировании изображения с флюоресцентного рентгеновского экрана (что применяется чаще), экрана электронно-оптического преобразователя или систем, предназначенных для последующей оцифровки изображений, на фотопленку небольшого формата -- обычно $110 \times 110~ \si{\milli\metre}$, $100 \times 100~ \si{\milli\metre}$ или, что менее желательно, $70 \times 70~ \si{\milli\metre}$. 

\begin{wrapfigure}{r}{0.5\textwidth}
	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.48\textwidth]{img/03_01.png}
	\end{center}
	\caption{Принцип флюорографии \cite{Линденбратен:2000}}
	\label{fig:03_01}
\end{wrapfigure}

Важнейшим качеством флюорографии, проистекающим из низкой стоимости рентгенограмм малого формата, является возможность проводить с ее помощью массовые проверочные (профилактические) исследования. Это и определило место флюорографии в рентгенодиагностике, а если брать шире -- то и во всей медицине. При наиболее распространенном способе флюорографии уменьшенные рентгеновские снимки получают на специальном рентгеновском аппарате -- флюорографе. В этом аппарате имеются флюоресцентный экран и механизм автоматического перемещения рулонной пленки. Фотографирование изображения осуществляется с помощью фотокамеры на рулонную ленту с получением кадров указанных выше размеров (рис. \ref{fig:03_01}). При другом способе флюорографии, уже упомянутом в начале настоящего раздела, фотосъемку производят на пленку того же формата, но с экрана УРИ (такой метод регистрации изображения иногда называют УРИ-флюорографией). Методика особенно показана при исследовании пищевода, желудка и кишечника, так как обеспечивает быстрый переход от просвечивания к выполнению рентгеновских снимков, причем большими сериями.

Шагом вперед явилась разработка цифровой флюорографии. В цифровом флюорографе в отличие от экранно-пленочной техники (с УРИ или без него) энергия рентгеновских фотонов, прошедших через объект исследования (тело человека), воспринимается одной из систем для оцифровки изображения (как в цифровой рентгенографии). Затем с помощью лазерного принтера получают изображение на обычной писчей бумаге. Преимущества цифровой флюорографии очевидны: низкая стоимость получения фотокадра, пониженная -- в 20 раз -- лучевая нагрузка на пациента, в связи с чем такую флюорографию часто называют низкодозовой.

В нашей стране флюорография в качестве метода рентгенологического исследования органов грудной полости сложилась как составная часть комплексной программы раннего выявления туберкулеза легких. Естественно, что попутно обнаруживали и другие легочные заболевания, в первую очередь онкологические. Однако вследствие невысокой чувствительности и специфичности метода было много противников его использования. Так, за рубежом пошли по другому пути -- пути развития альтернативных методов диагностики туберкулеза, в частности цитологического исследования мокроты. К недостаткам флюорографии как массового проверочного исследования следует отнести и определенную лучевую нагрузку на популяцию страны в целом, а также громоздкость и достаточно высокую стоимость флюорографических исследований в масштабах страны в целом.

Стандартной процедурой является флюорография грудной клетки. Результаты исследования используются для диагностики заболеваний легких, сердца, грудных желез. С помощью флюорографии могут быть обнаружены:
\begin{itemize}
	\item опухоли;
    \item участки воспаления (в случае распространения воспаления на значительный объем тканей);
    \item полости, представляющие собой патологические образования, например, кисты, каверны, абсцессы (флюорография позволяет также определить, чем заполнена такая полость – жидкостью или газами);
    \item склероз (замена нормальной ткани органов соединительной тканью);
    \item фиброз (уплотнения и рубцовые образования соединительной ткани);
    \item инородные предметы.
\end{itemize}

Флюорография легких позволяет выявить злокачественную опухоль или туберкулёз ещё на ранней стадии, когда симптомы заболевания не проявляются и диагностика болезни затруднительна. При жалобах на постоянную одышку, вялость, хронический кашель рекомендуется обязательно сделать флюорографию.

% subsection описание (end)

\subsection{Классификация} % (fold)
\label{sub:классификация}

Флюорографию подразделяют на профилактическую и диагностическую. 

Профилактическая проводится для раннего выявления бессимптомных форм туберкулеза и рака легких у населения и декретированных контингентов. 

Диагностическая проводится для исследования грудной клетки у лиц с клиническими симптомами заболевания, при диспансерном наблюдении больных туберкулезом и хроническими заболеваниями легких.

Флюорография даёт уменьшенное изображение объекта. Выделяют мелкокадровую (например, 24 × 24 мм или 35 × 35 мм) и крупнокадровую (в частности, 70 × 70 мм или 100 × 100 мм) методики. Последняя по диагностическим возможностям приближается к рентгенографии. Флюорография применяют главным образом для исследования органов грудной клетки, молочных желёз, костной системы. Также является единственным доклиническим методом диагностики, позволяющим выявить наиболее ранние формы заболевания.

Существует несколько типов флюорографии: традиционная флюорография (с помощью рентгеновской плёнки) и цифровая флюорография. В настоящее время плёночная флюорография постепенно заменяется цифровой.

Что касается первой, то в некоторых больницах и поликлиниках ещё сохранилось старое громоздкое оборудование, на котором и по сей день проводятся обследования.

% subsection классификация (end)

\subsection{Частота применения метода} % (fold)
\label{sub:частота_применения_метода}

Для исключения возможности развития туберкулёза флюорографию легких рекомендуется проходить периодически. Поскольку исследование связано с облучением, его нельзя делать часто. Современное цифровое флюорографическое оборудование позволяет осуществлять флюорографию без риска для здоровья 1 раз в год. При выявлении случаев туберкулёза в близком окружении исследование назначается один раз в шесть месяцев. При подобной частоте исследования превышения допустимых доз облучения также не происходит.

% subsection частота_применения_метода (end)

% section флюорография (end)

\pagebreak